%! TEX root = ./main.tex
\input{preamble/preamble.tex}

\begin{document}
  \newpage

  \tableofcontents
  \newpage

  \chapter{Общие сведения о работе отладчика}
  Данная глава включает в себя общие сведения о работе отладчика, которые будут
  затем использованы для защиты программ от него. Помимо этого также
  рассматривается структура исполняемого файла в операционной системе Windows.
  \input{1st_chapter/debugger_work.tex}
  \input{1st_chapter/tracing.tex}
  \input{1st_chapter/break_point.tex}
  \input{1st_chapter/list_of_debuggers.tex}
  \input{1st_chapter/pe.tex}

  \chapter{Проектирование методов защиты от отладчика}
  Данная глава посвящена разбору методов, которые могут обнаружить отладчик или
  препятствовать процессу отладки. Также в этой главе разбираются задачи,
  которые необходимо решить при реализации метода с подсчетом контрольной суммы.
  \input{2nd_chapter/antidebugger_methods.tex}
  \input{2nd_chapter/finding_section.tex}
  \input{2nd_chapter/base_load_address.tex}
  \input{2nd_chapter/table_base_reloc.tex}
  \input{2nd_chapter/function_disadvantage.tex}

  \chapter{Реализация}
  Данная глава посвящена реализации выбранного метода защиты от отладчика. А
  именно написанию макроса, реализующего нахождение контрольной суммы секции
  кода. Помимо макроса также были написаны вспомогательные модули, которые
  могут применяться при тестировании и отладке применяемой защиты. Принцип их
  работы также освещается в данной главе.
  \input{3rd_chapter/macros/algorithm.tex}
  \input{3rd_chapter/macros/implementation.tex}
  \input{3rd_chapter/class.tex}

  \chapter{Тестирование}
  \input{4th_chapter/simple_program.tex}
\end{document}
