%! TEX root = ../main.tex

\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}

\begin{thebibliography}{0}

  \bibitem{stolyarov:asm} Столяров А. В. Программирование: введение в
  профессию / А. В. Столяров. -- Москва.: МАКС Пресс, 2021. -- 707 с. -- ISBN
  978-5-317-06573-7 : Текст : непосредственный. 

  \bibitem{info-bez} Информационная безопасность: сайт. -- Москва, 2020 -- URL:
  https://searchinform.ru/informatsionnaya-bezopasnost/osnovy-ib/ (дата
  обращения: 16.04.2023). -- Режим доступа: общий. -- Текст : электронный.

  \bibitem{winapi} Windows API: сайт. -- Москва, 2019 --  URL:
  https://ru.wikipedia.org/wiki/Windows\_API (Дата обращения: 09.04.23). --
  Режим доступа: общий. -- Текст : электронный.

  \bibitem{antidebugger} Anti-Debugging – A Quick Guide To Avoid Malwares And
  Mobile App Hacks: сайт. -- 2022 -- URL:
  https://www.appsealing.com/anti-debugging/ (Дата обращения 14.03.23). -- Режим
  доступа: общий. -- Текст : электронный.

  \bibitem{winten} Windows 10 Creators Update: сайт. -- 2023 -- URL:
  https://answers.microsoft.com/ru-ru/windows/forum/windows\_10update/\%D1\%87\%D1\%82\%D0\%BE/85ef878b-7cb8-46f8-80ff-5e8530ae7d5c
  (Дата обращения: 20.04.2023). -- Режим доступа: общий. -- Текст : электронный.

  \bibitem{msdn} MSDN Platforms: сайт. -- 2023 --  URL:
  https://visualstudio.microsoft.com/ru/msdn-platforms/ (Дата обращения
  15.04.2023). -- Режим доступа: общий. -- Текст : электронный.

  %\bibitem{mpe} Microsoft Portable Executable and Common Object File Format
  %Specification: [Электронный ресурс]: Microsoft Corporation Revision 6.0 -
  %1999. Файл pdf.

\end{thebibliography}
