%! TEX root=../main.tex

В современном мире многие  общественные процессы приобретают цифровую форму.
Так, например, банковские операции, беспилотные автомобили, умные дома,
хранилища информации о частной жизни людей имеют программно-информационные
аспекты. В связи с этим становится очевидной актуальность обеспечения
информационной безопасности. 

Зачастую злоумышленники получают доступ к конфиденциальным данным по средствам
нахождения уязвимостей в программном обеспечении. Также злоумышленники могут
изменять исходный код программного обеспечения для устранения частей, отвечающих
за защиту, с целью дальнейшего незаконного распространения данной программы. И в
первом, и во втором случае применяется программа, называемая отладчиком.
Изначально разработанные для упрощения процесса поиска ошибок в собственных
программах, отладчики получили широкое распространение как инструмент взлома. 

На российском рынке представлены две крупные организации, работа которых
посвящена проблеме информационной безопасности:
\begin{itemize}
  \item Лаборатория Касперского --- международная компания, работающая в сфере
    информационной безопасности и цифровой приватности.
  \item Hex-Rays, основанная Ильфаком Гульфановым, занимается разработкой
    инструментов двоичного анализа для рынка IT-безопасности.
\end{itemize}

Эти компании выпускают комплексные системы защиты, не интегрирующиеся в
программу, а выступающие сторонними модулями. Для обеспечения
защиты от угроз со стороны отладчика было принято решение
разработать метод, который сможет как обеспечить обнаружение факта работы
программы под отладчиком, так и препятствовать самому процессу отладки.

%В свою очередь целью данной работы является разработка методов обеспечения
%защиты программы от взлома отладчиком. Данные методы должны как обеспечивать
%обнаружение факта работы программы под отладчиком, так и препятствовать самому
%процессу отладки.

\textit{Целью данной бакалаврской работы} является разработка системы
безопасности программного обеспечения от повреждения отладчиком.  В связи с этим
были поставлены следующие задачи:

\begin{enumerate}
  %\item Изучить внутреннее устройство программы отладчика.
  \item изучить алгоритм действия отладчика;
  \item разработать алгоритм защиты от отладчика;
  \item реализовать полученный алгоритм, обеспечив при этом достаточный
    уровень скрытности;
  \item провести тестирование полученной системы защиты.
\end{enumerate}
